# Dychacia sustava

zakl. princip - nasavam plyny spolu s kyslikom a vydychujem oxid uhlicity

2 sposoby: vonkajsia (ventilacia - nasavanie vzduchu z okolia, distribucia - pomocou dychacich rur sa kyslik dostava do pluc, difuzia - vymena plynov medzi alveolami a cervenymi krvinkami pomocou kapilar/vlasocnic), vnutorna (distribucia - kyslik sa pohybuje v krvi, difuzia - medzi krvou a bunkou)

dychacia sustava: HDCH(nosova dutina, nosohltan), DDCH(hrtan, priedusnica, priedusky, priedusnicky,alveoly)

umiestnenie pluc v tele: v hrudnom kosi, z vnutornej strany hrudneho kosa sa nachadza pohrudnica, potom je tam pleuralna dutina, a vystelka pluc je poplucnica (leskla blana)

pneumotorax: ked sa dostane vzduch do pleuralnej dutiny

# Traviaca sustava

casti: ust.dutina, jazyk, zuby, pazerak,zaludok,
pecen, zlcnik, pozaludk.zlaza, hrube cr, tenke cr
(12-ik, bedrovnik, lacnik), cervovity privesok,
esovita cast hr.c., konecnik,analny otvor

ustna dutina: sliny, jazyk, zuby

zlozky sliny:voda,enzymy,mineralne latky

Enzymy sliny: amylaza ptyalin(polysach,glukoza),
lyzozym(antibakt. ucinky,lingualna lipaza(tuky),fluorid(sklov)

zuby:2x.rezak(d), 1x.ocny(d), 2xcrenovy, 3x.stolicka(2x.solicka-d)

travebie v tenkom creve: dvanastnik, z pankreasu pada do 12-iku pankreaticka stava(soli,trypsinogen(v12-iku aktivovany na trypsin),amylazu, lipazu), do dvanastniku este kvapka zlc (vytvara sa v zlcniku) - emulguje tuky

# MUSCULUS LEVATOR ANI!!!!

# ANUS - ŘIŤ